Causerie du capitaine Lyautey aux cadres du 1er escadron du 4ème Chasseurs

De la méthode d’instruction

Les premiers caractères qu’il est indispensable de donner à l’instruction c’est l’allant, l’entrain, l’intérêt, la gaîté.

Gaîté, naturel et logique – Pontifier peut convenir dans les écoles, c’est la négation de l’instruction régimentaire.
Tout ce que nous demandons à nos hommes est simple. Les exercices ne sont qu’un jeu pour des gars de vingt ans ; il faut les amuser au lieu de les embêter, leur en faire voir le côté à la rigolade et le but : supposez que ce soit au village qu’on organise comme jeux, boxe, voltige, gymnastique, assouplissements à cheval, c’est à celui qui s’en donnera le plus, alors pourquoi pas de même ?
La grosse question c’est que l’instructeur ne soit pas empaillé mais bon enfant.
De même pour les notions intellectuelles, les définitions, les soi-disant nomenclatures ; leur parler naturellement. Ce qui vient tout compliquer et stériliser, ce sont les formes solennelles et les mots techniques.
En tout, faire voir le but : rien n’embête l’homme comme de ne pas comprendre la raison de tout ce dont on l’embête. S’il voit le but (et chaque exercice a le sien), il le fera avec vingt fois plus de cœur.

Cachet de l’arme – À ces caractères généraux, ajoutez le cachet particulier de l’arme : nous sommes de la légère, des chasseurs ; soyons aux cuirassiers et aux dragons ce que sont les chasseurs à pied à l’infanterie.
Soyons les plus actifs, les plus légers, les plus rapides, les plus débrouillards.
Tous les rassemblements au pas gymnastique, pas de formations en rangs continelles, mais un ralliement perpétuel derrière le guide ; en toute occasion : réfectoire, travail, qu’on voie les hommes débouliner de partout au pas gymnastique, rigolants, alertes et puis, arrivés au guide, les hommes se reformant par deux d’eux-mêmes, sveltement, sans qu’on les prenne par le bras, la tête continuant à marcher allègrement, la queue serrant sans marquer lourdement le pas. Perdons ces allures de collégiens allant à l’étude. Pas de prussianisme, au nom du ciel ! Restons le petit troupier français, alerte et joyeux.

Désosser la recrue, à pied, à cheval – Cette méthode, on la transportera à cheval ; dès le début, on développera chez la recrue ce cachet d’individualisme.
On aura commencé par la désosser à pied ; quand elle sera à cheval, souple comme un gant, dès le début on la rompra à sortir du rang vivement, aisément, l’œil ouvert, la tête mobile, et pas de ces têtes d’hypnotisés surmontant des bras et des jambes en fer.
Le premier objet de la méthode c’est donc de les désosser, assouplir n’est pas assez fort ; et c’est à cela que tendent tous les exercices préliminaires : boxe, bâton, voltige. Rien n’est plus ridicule que de les voir entamer par certains au bout de deux à trois mois.
C’est le lendemain de l’arrivée des recrues qu’il faut leur donner des bâtons, pour leur briser l’articulation du poignet, cette articulation lourdement accoutumée à la charrue ou à la bêche et à qui l’on va demander de faire tournoyer un sabre, de jouer avec des rênes. De même de la boxe, pour assouplir le coude, l’épaule, le jarret, l’articulation de la cuisse, qu’il va falloir à cheval laisser jouer si naturellement. C’est en envisageant de la sorte cet enseignement qu’on se rend compte combien il faut y éviter les mouvements formalistes, de pur apparat, les ensembles réguliers, pour poursuivre uniquement le jeu maximum des articulations, obtenu par deux ou trois mouvements élémentaires.
De même enfin la voltige qui, dès la première heure, familiarise avec le cheval, accoutume à ses réactions, rend leste au montoir.
De même aussi la gymnastique.
Au bout d’un mois le bâton, la boxe, ont produit tout ce qu’ils peuvent donner et on les laisse là, reprenant la seconde seulement de temps en temps le matin au réveil, comme mise en train préliminaire de la journée.

Résultats immédiats que cet assouplissement préliminaire et extrême donne à cheval – Quand, par méthode, les hommes ont été assouplis à fond et qu’on les met à cheval ils sont à leur aise, déraidis, et, par conséquent, déraidissants ; rien n’est plus communicatif que la raideur. À cavalier raide, cheval raide. À cavalier souple, cheval souple.
Dès les premières leçons, vous devrez demander et obtenir de vos élèves en bridon, qu’ils rendent à leurs chevaux.
Montrez-leur le cheval en liberté, qui se promène dans le pacage, au pas, l’encolure en balancier, la tête ballante, et obtenir de lui en laisser faire autant chaque fois qu’il est au pas. Que le cavalier lui f… la paix et le cheval la lui rendra.
La descente de main se fera d’elle-même, avec les cavaliers les plus novices, s’ils ne sont pas cramponnés, si cet assouplissement préliminaire poussé à ses dernières limites les a mis à l’aise et en confiance. Elle se fera d’elle-même au trot, au galop. Galopez de bonne heure.

Le galop, c’est le but – N’attendez pas pour l’enseigner, comme une sanction, un summum, comme ce quelque chose d’anormal qu’est le galop pour les neuf dixièmes des cavaliers français.
Ce ne sera plus cette allure exceptionnelle, affolée, ahurie, cramponnée, mais ce sera usuel, léger, gai, descendu ; le temps de galop ? mais que ce soit, dès le premier jour, le plaisir, le côté « rigolade » du travail, et le saut aussi ! Avec vos hommes désossés par une voltige préliminaire, endiablée, et par conséquent assis à cheval et sentant jouer l’articulation du rein, vous pourrez si vite enlever l’obstacle en jouant.
D’aussi bonne heure aussi, la conduite à une main, qu’on recule à tort si tard, puisqu’en somme c’est à elle qu’on doit aboutir, le sabre au clair.
En un mot, donner comme base à sa méthode la variété, l’élasticité, la mise en confiance, la persuasion à outrance que tout cela n’est pas une affaire – simultanéité d’efforts – et proscription absolue de tout ce qui est formalisme, de tout ce qui est progression trop méthodique et rigoureuse.

La mise en confiance, c’est la base. De même qu’au corps pour les exercices, l’inspirer à l’esprit pour les notions multiples et nouvelles qu’il va falloir inspirer à ce débutant qui tombe de son village au milieu de ce monde et de cette langue à apprendre tout d’une pièce.
S’adresser à sa réflexion, à son intérêt, à sa curiosité d’enfant, mais à sa mémoire le moins possible ; vous le bourrerez de mots qu’il vous défilera à un moment donné comme monsieur phonographe sans y attacher aucun sens et la moindre émotion. Le moindre changement d’instructeur, de local, arrête net le robinet. Que reste-t-il, au nom du ciel, de ces chapelets de mots techniques, de ces milliers dont ils ne savaient pas un la veille, qu’on leur ingurgite d’habitude dans des séances de chambre odieuses, endormantes, sur un ton d’école primaire ? Il n’y a qu’à les voir à l’examen du colonel ou du capitaine arriver hypnotisés, prendre un point fixe au plafond (une attitude chez le photographe) et expectorer tout d’un jet dès qu’on touche le bouton : « Le sabre se divise en trois parties, le cheval se divise en trois parties… et ta ta ta… » (Je ne sais pourquoi tout chez nous se divise en trois parties). On les arrête, c’est fini. On leur demande : « Montrez-moi par la fenêtre un cheval alezan ». Rien : Ce n’est pas dans le programme. Je ne sais rien de plus pénible que ces examens qui constatent toujours chez les hommes un si prodigieux effort de bonne volonté et de mémoire et de la part des instructeurs une si prodigieuse inintelligence ou indifférence à tirer bon parti de ces dons sacrés.
Partez-donc de ceci : sous-officiers, et surtout brigadiers, qui intimidez moins le débutant, vivez avec lui et en êtes encore assez près pour ne pas avoir oublié sa langue naturelle ; supposez que ce sont des parents, des amis de village qui arrivent à Paris, où vous, roublards, êtes depuis un ou deux ans  ; vous la connaissez dans les coins ; tout est nouveau pour eux et les épate, et vous, vous leur expliquez tout ce qui se passe, la tour Eiffel, les tramways, les gardes municipaux… la lumière électrique. Supposez encore que vous êtes revenu au pays et qu’un jour où passe un régiment, vous qui y avez été, vous expliquez aux vieux et aux jeunes un sabre, un harnachement, les trucs, la raison de chaque fourbi, vous ne leur bredouillerez pas « La carabine se divise en trois parties », n’est-ce pas ?

Eh bien, pour Dieu, faites la même chose, parlez leur pour qu’ils comprennent et retiennent. Ce petit machin en fer, c’est pour guider l’œil sur le point qu’on veut frapper, aussi l’appelle-t-on le guidon. Plus on veut atteindre loin, plus il faut jeter la balle en l’air, comme une pierre ; il faut hausser l’arme pour cela, et, selon la distance, voilà une machine qui calcule combien il faut hausser, c’est la hausse… et ainsi de tout. Un cheval échappé passe  : « De quelle couleur est-il ? Alezan, pas jaune, imbécile ! » et il le retient, tandis que lorsqu’on lui a appris les cinquante espèces de robe et leur variété, que j’ignore honteusement et dont quarante-sept n’ont pas de spécimen au régiment, il n’est pas capable de vous dire de laquelle est son cheval, je l’ai constaté.
Mais tandis qu’ils arrivent au régiment avec un corps formé et rude, qu’il faut pour l’assouplir tortiller par tous les bouts, multipliant de front tous les exercices, menant de front gymnase, boxe, voltige, ils nous apportent au contraire un esprit d’enfant, instrument délicat et non formé, auquel il faut mesurer la besogne.
Donc ici, au contraire, grande progression et ne passer à une notion que lorsque la précédente est ancrée ; on leur fourre tout à la fois et au bout de six mois ils ne savent rien.

D’abord, l’esprit militaire, les noms et les grades, les marques de respect ; leur en faire comprendre l’esprit et alors ils écouteront spontanément, virilement, toujours et non pas comme une formalité assommante.
Que voit-on ? L’officier coudoie l’homme, celui-ci fait effort pour se souvenir qu’il a déférence à témoigner, et si l’officier lui parle, alors seulement il tombe en arrêt, bredouille, se tend et répond à côté. Il n’a pas confiance et n’a pas compris.
Que devrait-on voir ? L’officier passe, on a inculqué un prestige tel que l’homme tombe en arrêt, fixé. L’officier parle, comme l’homme a confiance et n’a pas été abruti, il se détend, se dépétrifie et répond naturellement. Juste l’inverse.
Puis les quartiers, les locaux, les divers services, les pancartes ;
Les noms de tout ce dont il se sert, effets, petit équipement ;
Les chevaux, le pansage ;
Les armes, ce qu’on appelle à tort de ce nom idiot de nomenclature ;
L’histoire du régiment, les corps voisins ;
Les logements ;
Les termes du terrain.

Et toujours sans livre, sans récitatif, la leçon de choses, toujours, uniquement.

J’ai vu des hommes, que je savais toujours très bien soigner leur cheval, ne pas être capables de dire l’ordre des opérations du pansage, parce qu’au lieu de raconter simplement ce qu’ils font, ils cherchaient à se rappeler cette malheureuse page de théorie, en un mot, de l’abstraction, cette opération presque impossible pour des cerveaux frustes.
On m’a souvent répondu : « Pourvu qu’ils sachent le faire ! » C’est une erreur. Tout cavalier léger doit devenir non seulement un homme de rang mais un éclaireur, un patrouilleur, c’est-à-dire un rendeur comptes. Il n’est pas d’arme où il soit plus essentiel de rompre l’homme à se rendre compte et à rendre compte de ce qu’il a vu et fait, et si vous ne l’y avez pas brisé pour les choses élémentaires, il ne vous le fera pas davantage au service en campagne.
« Voir n’est rien, rendre compte est tout ». Or, tous les hommes livrés à eux-mêmes, au village, savaient parler ; ne les contractons donc pas, pour avoir tant de peine à les décontracter ensuite ; laissons les naturels ; interrogations perpétuelles.

Plus d’heures de théories, mais théorie perpétuelle et surtout par enseignement mutuel, par l’Ancien, dans l’escouade, cette unité qu’il faut développer à outrance.
Pour qu’il y ait méthode et direction progressive, il faut que l’officier fasse pour tout service, une progression écrite pour la semaine large et élastique, pour lui et ses gradés. Le seul moyen d’éviter le travail dans le vague et de manquer quelquefois sans inconvénient.
De plus s’astreindre chaque jour, à l’issue du travail, à une critique avec les cadres, courte, topique, y résumer le travail du jour, faire ressortir les progrès accomplis, les fautes, les points à corriger, en tirer l’enseignement pour le travail du lendemain et le régler. Les gradés peuvent alors le préparer d’avance et y réfléchir. C’est le seul moyen que tous les agents sachent où l’on va.

Instruction du colonel Lyautey aux officiers du 14ème Hussards

Caractère général à donner à l’instruction du régiment

Sans entrer dans aucune des prescriptions de détail qui auront leur place au cours de cette instruction et qui sont d’ailleurs données par les règlements, le colonel croit utile d’indiquer le caractère général qu’il entend voir donner à l’instruction.

Instruction à cheval – Ce qui doit distinguer avant tout notre cavalier léger, c’est la gaîté, l’entrain et l’allant.
Si le manège et la progression la plus méthodique sont indispensables pour apprendre à monter à cheval, du moins faut-il constamment y réagir contre l’ennui et la monotonie et, selon la parole d’un de nos chefs, « tuer le marasme ». Que donc, de très bonne heure, le galop et le saut soient la joie de la séance et non pas l’effroi. Que, dès que les recrues sont débrouillées, assises et mises en confiance, on les distraie par les séances extérieures, des marches en harde, le terrain varié, avec les rênes longues, les encolures détendues, les têtes basses, et que tout le monde s’amuse, hommes et chevaux.
Et, pour cela, assouplir dès le début toutes les articulations, briser toutes les résistances par une voltige endiablée poussée aux dernières limites, et comprenant toutes les hardiesses que peut imaginer l’instructeur.
La voltige ne doit pas être considérée comme un exercice à part, mais comme la préparation, l’adjuvant, le complément de l’instruction à cheval. Le but qu’il faut avoir toujours présent, c’est le but de la guerre, c’est-à-dire la nécessité d’avoir l’effectif utile le plus complet. Le service de plus en plus court et les effectifs réduits ne nous permettent pas de perdre un sabre. Il est donc essentiel d’avoir les classes les plus homogènes en ayant constamment l’œil sur les retardataires, en ne les laissant pas à la traîne, mais en s’attelant à les mettre au point par de l’instruction individuelle, du travail à la longe, en les reprenant à la voltige.

Dressage – À cavalier souple, cheval souple ; à cavalier contracté, cheval contracté et réciproquement. C’est la voltige qui fait le cavalier souple ; c’est au dressage que se brisent les résistances du cheval.
Avec le service court et la pénurie d’anciens, c’est beaucoup plus le cheval qui dresse l’homme que l’homme qui dresse le cheval. Raison de plus pour accumuler toutes les ressources dont on dispose en gradés et anciens cavaliers pour dresser les jeunes chevaux, non pas pour en faire des chevaux savants, ni même de manège, mais pour en faire des chevaux de guerre et d’extérieur destinés à être montés par de très médiocres cavaliers.
C’est donc dire qu’il faut demander très peu de choses à nos chevaux de dressage et avant tout d’être calmes, coulants, francs, et réguliers d’allure. Comme pour une classe de recrues, la première condition à demander à un dressage, c’est l’homogénéité. Le meilleur n’est pas celui qui présente un lot de chevaux phénomènes et un lot de chevaux médiocres ou manqués, mais une bonne moyenne où aucun sujet ne reste en arrière et où les moindres résistances sont corrigées dès le début. Ce dont il faut avant tout convaincre les cavaliers qui y sont affectés, c’est que c’est en f… la paix le plus possible à leurs chevaux qu’ils les dresseront le mieux.

Service en campagne – Le service en campagne fera l’objet d’observations ultérieures. Je me borne à rappeler ici les quelques principes directeurs dans lesquels il se résume pour les gradés inférieurs et les cavaliers.
Principes directeurs : Élasticité et variabilité.
Seuls guides : Le terrain et les circonstances.
Pour la troupe, le service en campagne se ramène à l’étude de la patrouille, soit en marche, soit arrêtée.
Tout gradé est avant tout : chef de patrouille.
Tout cavalier est avant tout : patrouilleur en marche (éclaireur) ; patrouilleur arrêté (vedette) ; intermédiaire de patrouille (jalonneur ou estafette).
La pratique se réduit, pour le chef comme pour le cavalier, à trois termes : marcher, voir, renseigner.

C’est dans cet ordre successif qu’il faut les étudier et les enseigner.

Marcher, qui comprend : savoir suivre un itinéraire avec ou sans carte, s’orienter, régler son allure, ménager les forces de son cheval, se garder, disposer judicieusement sa troupe.
Voir, qui comprend : choisir les points d’observation, savoir s’y placer, voir le plus rapidement le terrain, connaître les indices, apprécier les distances, évaluer l’ennemi.
Renseigner, qui comprend : faire des rapports verbaux ou écrits, les faire parvenir.

Ce dernier terme est le plus important de tous, puisque le cavalier en campagne est avant tout un Renseigneur. Tout ce qu’il aura pu recueillir ne sert à rien si on ne le sait pas.

Voir n’est rien, renseigner est tout.

Instruction à pied – La conception de l’emploi à pied de la cavalerie a subi dans ces dernières années une véritable révolution, qui, selon toute vraisemblance, n’en est d’ailleurs qu’à ses débuts.
Nous sommes loin du temps où le travail à pied n’était guère considéré que comme un assouplissement et la carabine comme un moyen de signal, un sifflet perfectionné. Aujourd’hui, au contraire, l’emploi du combat à pied apparaît avec une ampleur dont nous ne devons pas nous plaindre, puisqu’au lieu de restreindre l’action de la cavalerie en campagne aux rares circonstances où elle peut charger, elle lui donne une efficacité offensive de tous les jours.
Ce rôle était du reste déjà tracé en quelques lignes par l’article 557 du Règlement que je rappelle ici :

Dans certaines circonstances, le combat à pied peut être employé contre une colonne d’infanterie en marche.
L’attaque est dirigée de préférence sur les flancs et autant que possible par surprise. Le feu est ouvert par salves à grande distance ; il doit être aussi violent que possible.
Lorsque les tirailleurs ont obligé l’adversaire à répondre à leur attaque, ils rompent le combat et remontent rapidement à cheval, pour renouveler s’il y a lieu, cette opération sur un autre point.

Il y a dans ces lignes deux idées qu’il faut avoir constamment présentes : celles de la surprise, qui, seule, compense l’infériorité relative du tir de la cavalerie et la faiblesse des effectifs qu’elle peut généralement mettre en ligne, et celle du tir à grande distance, seule conciliable avec l’obligation de ne pas se laisser accrocher, de pouvoir rompre rapidement le combat et de regagner ses chevaux.

Il y a lieu toutefois de ne regarder le feu de salve que comme exceptionnel et de s’appliquer spécialement au tir individuel.

La surprise implique l’obligation de rompre les hommes, dès le début de l’instruction, à se dissimuler dans tous leurs mouvements, à se défiler, et à ne pas laisser voir leurs chevaux. L’intérêt de la cavalerie qui tire est de tout faire pour ne pas se révéler cavalerie. C’est à ce prix seulement qu’en occupant les points judicieusement choisis sur le flanc d’une colonne ou même sur sa tête, elle donnera souvent à l’adversaire l’illusion d’une occupation sérieuse qui le jettera dans l’indécision, le forcera peut-être à se déployer et à donner par là un renseignement précis, et, en tous cas, produira chez lui une hésitation, un trouble, un va-et-vient de renseignements et d’ordres, en un mot, une perte de temps qui est déjà, à elle seule, un résultat de premier ordre. Ne pas oublier que le coup de fusil en lui-même n’a pas de couleur à la condition de ne pas laisser voir la couleur de celui qui le tire.

Le tir à grande distance implique l’obligation pour les officiers de s’exercer dès le début de cette instruction à discerner le terrain, à se mettre toujours en face d’une hypothèse de guerre conforme au rôle à grande envergure de la cavalerie, à imaginer l’adversaire suivant une route, débouchant d’un bois, à le figurer le plus souvent par des fanions, de manière à en donner à leur troupe la sensation réelle, à apprécier les distances, à se dégager en un mot du caractère rétréci, à petite portée, machinal et sans objectivité qu’ont ces exercices actuellement.
Au moment où l’officier jette sa troupe à terre, il doit avoir fait mentalement toute sa préparation, conçu la situation, vu son terrain, calculé l’étendue de sa ligne de feu, reconnu l’emplacement des chevaux et, à partir de ce moment, il ne doit plus y avoir de tâtonnements, mais des ordres brefs, nets, des gestes.

Le colonel reporte les officiers à l’article 4 de la deuxième partie et à toute la troisième partie de l’École de section du Règlement provisoire de l’infanterie de 1902, où ils trouveront les plus utiles indications tout en discernant ce qui n’est pas applicable à leur arme.

Quant au tir en lui-même, le colonel reporte simplement aux instructions du général en chef, en insistant spécialement à la suite des inspections qu’il a passées sur la discipline du feu qui laisse à désirer. Du reste, toute instruction à pied doit se distinguer par une rigidité automatique dans le rang, succédant à la rapidité la plus alerte dans les rassemblements et dans les mouvements dispersés.
Le rôle de la cavalerie combattant à pied, ainsi conçu, n’en fait pas de l’infanterie montée, loin de là, car ces conditions de soudaineté, de remise instantanée à cheval, de transport, rapide d’un point à un autre, de reprise de l’offensive à cheval, impliquent la meilleure instruction à cheval.
Il n’empiète pas non plus sur le temps consacré à cette dernière et n’en demande pas davantage que l’ancienne instruction à pied ; ce temps doit être employé autrement, voilà tout. Ici encore la voltige a un rôle efficace ; de même qu’elle est le meilleur assouplissement pour l’instruction à cheval, elle est la meilleure préparation du combat à pied.

Théories – Il faut avant tout, et malgré leur nom fâcheux, en exclure toute idée théorique et leur donner le caractère le plus pratique.
Le service court leur a donné une importance qu’elles n’avaient pas avec l’ancien service où la recrue acquérait la plupart des notions par l’instruction mutuelle, par l’expérience et l’exemple des anciens, dans la grande majorité desquels il se trouvait encadrés, tandis qu’aujourd’hui il faut et il faudra de plus en plus tout lui apprendre. Elles doivent avoir comme base la leçon de choses. Le cheval doit s’apprendre sur le cheval, l’arme sur l’arme, le terrain sur le terrain, et non pas dans les manuels autour des lits. Toute lecture doit être proscrite, l’instructeur ne se servant que de termes simples et usuels, les variant jusqu’à ce qu’il soit sûr d’avoir été compris, en s’adressant au bon sens et à l’observation et non pas à la mémoire et en se mettant dans la peau d’un gars de village qui explique une histoire à un autre gars de village. La plupart des hommes interrogés ne savent que des mots et non des choses, et encore le peu de mots qu’ils savent, ils en ignorent la signification.

Ce sont des écoliers répondant mal à un examen primaire, ce ne sont pas des cavaliers légers donnant instantanément et avec précision un renseignement militaire.

Il ne s’agit pas de répondre pour les excuser qu’ils sont troublés par le chef qui les interroge, car en campagne ce sera presque toujours à un inconnu les interrogeant vivement et rapidement qu’ils auront à répondre. Les questions doivent donc être posées par n’importe qui, à bâtons rompus, sur un ton bref, comme sur le terrain, et provoquer la réponse sur le même ton, à haute voix, du tac au tac.
Les gradés doivent y gymnastiquer les hommes sans se restreindre aux heures de théories, mais à l’improviste, au repos, au pansage, à l’aller et au retour du terrain. Je désire que les officiers de peloton prennent le plus possible en main cet enseignement. C’est là vraiment qu’ils prennent possession de leurs hommes, qu’ils lisent dans leurs yeux, qu’ils voient ce qu’il y a dans chacun d’eux, qu’ils les mettent en confiance.
Du reste, je tiens essentiellement à ce qu’on soit imbu de la nécessité que les diverses instructions se pénètrent les unes les autres et ne soient pas séparées par des cloisons étanches, puisqu’en fin de compte, elles doivent se confondre dans la pratique. En guerre, l’homme n’applique pas séparément l’instruction à cheval, la voltige, l’emploi du sabre, le service en campagne, le combat à pied. Il y a donc intérêt à ce qu’en instruction, de bonne heure, l’instruction à cheval soit coupée à l’improviste par un combat à pied, terminée par un retour en service en campagne ; à ce que le terrain de manœuvres qui est ici ^1 si favorablement disposé, soit utilisé pour les appréciations de distances, pour les interrogations sur les objets du terrain. L’instruction y gagnera en variété, en gaîté, en imprévu. En s’attachant à expliquer le plus possible à nos hommes ce qu’on leur fait faire, aussi bien dans l’instruction individuelle que dans l’instruction d’ensemble, on activera certainement les résultats de l’instruction, parce qu’on répondra ainsi au besoin de comprendre, caractéristique de notre troupier, qui est le moins passif et le moins machinal du monde, et c’est une faute impardonnable de ne pas chercher à tirer parti de sa valeur individuelle. Selon un mot si juste : « Le soldat français veut toujours comprendre sa manœuvre ».

Tout doit tendre à combattre le machinalisme. Dans le même ordre d’idées, tout instructeur doit, au commencement de chaque semaine ou de chaque quinzaine, établir une progression large et élastique, non seulement pour son usage, mais surtout pour ses gradés à qui il la communique. C’est le seul moyen d’éviter le travail dans le vague, de donner à l’instruction de la méthode et de la précision, et aussi de pouvoir s’absenter impunément.
En outre il doit faire fréquemment, à l’issue du travail, une critique avec ses cadres, courte, topique, résumant le travail accompli, faisant ressortir le résultat obtenu, les fautes commises, les corrections à faire, en tirant l’enseignement pour le travail suivant auquel les gradés peuvent se préparer et réfléchir.

En résumé, ce que nous demandons à nos hommes est simple et ne devrait être qu’un jeu pour des gars de vingt ans si on sait les intéresser en leur montrant le but et les amuser par le choix des moyens. Le machinalisme, l’inertie des classes dormantes, la routine et les mots techniques appris par cœur viennent seuls tout compliquer et retarder.

À Alençon.↩